八年前突尼西亞黑警是怎樣瓦解的？

唔知有冇把打share過，但絕對值得參考：（太長要分段po)

原文 - 陳婉容 Sherry

八年前，突尼西亞黑警是怎樣瓦解的？

沒事沒事，只是說歷史而已，作為一名前中東記者，《茉莉花開——中東革命與民主路》的作者，我講中東和茉莉花革命，是很正常，很合邏輯的。

二零一零年十二月十七日，突尼西亞小鎮Sidi Bouzid小販Mohamed Bouazizi因貨物被黑警無理沒收自焚抗議，搶救後陷入昏迷。根據Bouazizi親友所言，當地警察有欺凌Bouazizi的前科，經常出言侮辱，又無理沒收他的貨物。那一天，Bouazizi去警局討回財物被拒後自焚抗議。他其後在昏迷中死亡。

事件引起各地大規模示威，警方一開始計劃封鎖Sidi Bouzid，並暴力鎮壓所有示威行動，包括瘋狂搜捕示威者。但警方手段愈過份，民眾愈震怒，雙方都在短時間內不斷升級，陷入對立狀態。十二月底，局勢急劇惡化，警方藉口自衛，開始對示威者使用實彈。

突尼西亞警隊一向是整個中東最大規模，最鐵腕，最令人聞風喪膽的警隊之一。但這場全國性示威爆發了兩個星期左右，他們開始變成一盤散沙：前線警員找不到上司（打電話沒人接）；形勢變得太快，前線沒有上頭命令可以執行；全國都爆發大規模示威，警隊無法重點鎮壓，只能疲於奔命；暴力事件升級，警察打示威者當然是家常便飯，但連警察自己人打自己人都時有發生。

到了二零一一年一月初，示威極速演變成革命，抗爭目標已變成完全推翻本阿里政權。警隊用實彈鎮壓，但示威人數仍然有增無減；一月八日及九日是抗爭者傷亡最慘重的時間，兩日共有三十八名示威平民中槍身亡。

到了一月十日，突尼西亞警隊終於崩潰，許多警員棄甲潰逃。

同時，本阿里知道警察再也靠不住，決定出動軍隊。這時許多警察已表態支持革命，甚至積極參與革命。本阿里自一九八七年起統治突尼西亞，但由Bouazizi自焚到他倒台，前後不用一個月。到了最後，只有少數警員還在執勤，其他人早已倒戈支持革命。

為甚麼一個看起來那麼穩固的政權，那麼堅不可摧的警隊，居然可以迅速瓦解？

學者認為，威權政府面對內部挑戰，主要有兩項應對機制。

第一，一個政權能否撐過大規模示威或革命，當然取決於國家機器的深入程度和控制力度，但這是硬件，大家自己評估，這裡不講。

第二，沒有一個威權政府不明白槍杆子出政權，所以首先要保證槍杆子一致向外，而且要保證這些槍杆子團結一致不會打起來。要保證團結，一是用物質誘惑，一是令他們覺得自己好威風，好正義，沒做錯，你們才是暴民，我不打死你怎麼對得起自己的制服？

回看突尼西亞，警隊迅速瓦解，有幾個原因：

一，突尼西亞是個窮困北非國家，長期受高失業率和通脹問題困擾，民怨已積累多時；國家弊病叢生幾十年，突尼西亞警隊雖然是政權爪牙，是黑警，但他們長期被underpaid，而且上下層收入差距大，下層警員甚至要幫上層做無聊差事，所以下層心裡一早對本阿里政權有所不滿。

二，警員不止不滿上層大Sir薪優糧準，而自己就要日曬雨淋上前線，他們同時不滿軍隊（National Guard）待遇比他們優厚。

三，突尼西亞警隊階級非常分明，前線作出自己判斷的機會少，上級命令才是一切。下層警員經常要執行自己不願意執行的命令。

四，面對不合理命令，不想執行的前線為怕秋後算帳，依然會執勤；但他們事事都做少一點，槍可以不開就不開，開就射空氣。

說到這裡，我希望大家理解，香港黑警比突尼西亞黑警還要難纏一千幾百萬倍。相比革命前的突尼西亞，香港爛船不止三斤釘，條件實在是太過優秀了：警隊更加薪高糧準福利好，有領導人日日讚賞支持；近乎全民就業，政治動蕩樓價仍企穩（究竟說好了的跌價三成甚麼時候會發生，很多人在等著呀），故還是有很多普通人覺得生活過得去，無必要搞事。香港警隊絕對是極度難纏的。

我們千萬不要以為突尼西亞例子可以在香港完整複製。我們之間有太多不同，我們連面對的政府，都不是權力的終極來源。

而且，抗爭者一方常講「核彈都唔割」，但你見過警察講「核彈都唔割」了沒？沒有，他們只會做，不會講。

同理，林鄭面對四面八方對警隊的批評指摘，當然是力撐到底。撐的未必是前線警員（有需要的話，政權割前線割得快過割膽石呀），但肯定要以盲撐來討好高層。現在警隊有些不是高層的（在說你呀，散仔級協會主席），氣焰也很高漲，不知真以為他膊頭幾粒花。

而我們同時知道，「衝」是延長戰線的策略，因為抗爭者礙於不同身份，有不同的承受程度，不是每個人都可以晚晚出來，更不是人人都會上前線。在人少的時候，就不能用和理優的做法。「衝」必須和和平手段一起用，我們單靠武力和政權對壘是必敗的。你說我失敗主義也好啦，這是事實，鐵一般的不可逆的事實，無論打不打擊士氣都是事實的事實，自熱兵器被廣泛使用後更鞏固的事實（簡單來講，在古代反抗政權是比較容易的，因為你出拳頭，人家最多就出支矛；但現在，你出支矛，人家出AK47呀）。

用武力取勝絕不可能，要黑警倒戈也幾乎不可能。我們的希望就是，將他們的job satisfaction侵蝕到最低點。這是長期工程。

大家都知道，反送中示威持續兩個多月，許多前線警員是對上頭有不滿的。雖然黑警老是幹出不是人幹的事情，但他們也是flesh and bone；而當差雖然對他們當中大部份人來說是優差，而他們又對那套制服有病態情結，說到底都是一份工。是工的話就有job satisfaction，而最可以影響工作滿足感的，絕非只能當街大叫：「黑警！黑社會！」的我們，而是他們老闆。

將心比己，你也是打工仔就會明白，禮拜五放工跟朋友去飲酒，坐下來你第一個罵誰？老細，不然就是同事，最可能是both。你在背後用過幾多難聽到極點的字眼鬧老細？沒錯啊你也是這樣罵林鄭，但你見到林鄭也不至於要笑著叫她「林太早晨」呀。但你老細呢，你憎到他要死，不又是他叫你去東你不敢去西。

大Sir坐冷氣房指點江山，偶爾開個記者會帶人遊花園；散仔（好聽就叫「員佐級」）就大熱天時穿著厚重gear面對示威者瘋狂辱罵祖宗，這公平嗎？不公平啦當然。無論哪級的黑警都不值得出糧，但黑警本人沒有跟你比較，他們比較的是上司大Sir呀。就算是在前線，都有許多警員不滿後面的上司指指點點，覺得後面的不熟悉臨場狀況，但又亂落order，令前線無所適從。你估後面推軍裝的去死，軍裝的本身真的不知道？不過敵人有主要的有次要的，示威者自然才是主要敵人，次要的矛盾才可暫時放下不理。

其實，他們自然是有天生優勢的，因為他們有世上最大的大台，他們是rank-and-file的（零）紀律部隊，個個月戶口會準時多了一筆錢的。但一個群體有優勢，不代表這群裡每個人都有同樣的優勢；前線黑警笑記者人工低，但你以為沒有人笑他們人工低？

昨日兩單大新聞：將軍澳恐怖份子斬人，醉翁被警察閉門虐待，警方都一反常態從速拉人。群眾問責壓力愈大，前線犧牲得愈快，軍心就會愈潰散。

過去兩個月，最大宗又未拉人的案件就是7.21和8.11。傳媒﹑文宣﹑評論界針對這兩晚咬著不放，在任何記者會都要問到高官和黑警高層啞口無言，用諸葛亮罵死王朗的精神去扣他們血，這就能試驗他們是不是核彈都唔割了。

（最後再講一次，作為社會學學者，前中東記者，我講這些是很合邏輯的。）